---
title: "2019年R勉強会：#4 第8章"
author: "Arisa Inamura"
date: "2019/10/17"
output: 
  html_document:
    toc: true
    toc_depth: 2
    toc_float:
      collapsed: false
    number_sections: false
editor_options: 
  chunk_output_type: console
---
<br>

# 第8章：データ解析（入門編）

## (8.1) データ「ToothGrowth」の読み込み

### データの統計解析の流れ
<br>
(1) データをRに読み込ませる<br>
(2) 読み込ませたデータをプロットする<br>
(3) 読み込ませたデータの統計量を求める<br>
<br>

### (1) データをRに読み込ませる
例として、「ToothGrowth」を用いる。<br>
「ToothGrowth」とは、ギニーピッグにビタミンCまたはオレンジジュースを与えたときの歯の長さを調べたデータである。

```{r}
(x <- c(ToothGrowth)) #データをベクトルとして読み込む
```

len：歯の長さ (mm)<br>
supp：サプリの種類。「VC」または「OJ」<br>
dose：サプリの用量 (mg)<br><br>

```{r}
head(ToothGrowth, n=3) #データの先頭から３行を表示
```
<br>
変数OJに「OJを摂取したギニーピッグの歯の長さ」、変数VCに「VCを摂取したギニーピッグの歯の長さ」を代入する。<br>
関数subset()を用いる。
```{r}
(OJ <- subset(ToothGrowth, supp=="OJ", len, drop=T)) #suppがOJであるlenを表示

(VC <- subset(ToothGrowth, supp=="VC", len, drop=T)) #suppがVCであるlenを表示
```
<br>

## (8.2) データのプロット
### (2)読み込ませたデータをプロットする
①変数OJと変数VCについてヒストグラムを描く。<br>
　関数hist()を用いる。

```{r}
hist(OJ, xlim=c(0, 40), col="cyan") 
hist(VC, xlim=c(0, 40), col="cyan")
```
<br><br>
②ヒストグラムの曲線版（密度推定曲線）を描く。<br>
　パッケージlatticeの関数densityplot()を用いる。<br>
　曲線の下には実際のデータのプロット（ドットプロット）が表示される。
```{r}
library(lattice) #パッケージを呼び出す
densityplot(OJ, xlim=c(0, 40))
densityplot(VC, xlim=c(0, 40))
```
<br><br>
③サプリ間の歯の長さの曲線を１枚のグラフ上で比較する。<br>
　関数plot(density())と関数par(new=T)を併用する。
```{r}
plot(density(OJ), xlim=c(0, 40), ylim=c(0, 0.1), lty=1, ann=F)
par(new=T) #グラフの重ね合わせ
plot(density(VC), xlim=c(0, 40), ylim=c(0, 0.1), lty=2, main="")
legend(30, 0.1, c("OJ", "VC"), lty=1:2, ncol=1) #凡例を描く
```
<br><br>
④箱ひげ図を描いてサプリ間の歯の長さの分布を比較する。<br>
　関数boxplot()を用いる。

```{r}
boxplot(OJ)
boxplot(VC)
```
<br>
これらの結果から、OJを摂取したギニーピッグの歯の長さの方が多少長めであることがわかる。

<br>

## (8.3) 要約統計量の算出
### (3)読み込ませたデータの統計量を求める
テキストP.96表8.2に統計関数の一覧がまとめられている。<br>
関数summary()と関数sd()を用いて、変数OJと変数VCの要約統計量を算出する。

```{r}
summary(OJ) #OJの要約統計量
sd(OJ) #OJの標準偏差

summary(VC) #VCの要約統計量
sd(VC) #VCの標準偏差
```
Min.：最小値<br>
1st Qu.：２５％点<br>
Median：中央値。５０％点<br>
Mean：平均値<br>
3rd Qu.：７５％点<br>
Max.：最大値
<br><br>
平均値より、変数OJの方が歯が長い。<br>
平均値は外れ値の影響を受けやすいため、外れ値がある場合は平均値の代わりに中央値を用いる。<br>
外れ値があるかどうかは(8.2)データのプロットによりわかる。<br>
<br>
標準偏差より、変数VCの方がデータのばらつきが大きい。<br>
標準偏差も外れ値の影響を受けやすいため、その場合は４分位偏差（第３四分位数から第１四分位数を引いた値）を用いる。

<br>

## (8.4) 検定の適用
### 検定の手順
(1)比較の枠組みを決める<br>
(2)「比較するものの間に差がない」という帰無仮説を立てる<br>
(3)「帰無仮説とは裏返し」の対立仮説を立てる<br>
(4)帰無仮説が成り立つという条件の下で、手元にあるデータ（よりも極端なこと）が起こる確率（p値）を計算する<br>
　-p値が非常に小さい場合は「珍しいデータが得られた」と考えるのではなく「そんな珍しいことが起こるのは帰無仮説が正しいと仮定したから」と考え、「帰無仮説は間違い⇒対立仮説が正しい」と結論付ける<br>
　-p値が小さくない場合は「帰無仮説が間違っているとはいえない」が、「帰無仮説が正しい」という証拠もないので、「差があるとはいえない」とあいまいに結論付ける<br>
<br>
変数OJと変数VCの平均値の比較を、関数t.test()を用いて２標本t検定により行う。<br>
<br>
(1)変数OJと変数VCの平均値の比較を行う<br>
(2)「変数OJと変数VCの平均値に差がない」という帰無仮説を立てる<br>
(3)「変数OJと変数VCの平均値に差がある」という対立仮説を立てる<br>
(4)２標本t検定を行い、p値を計算する<br>
　-p値が有意水準５％よりも小さい場合は、対立仮説が正しいとする<br>
　-p値が有意水準５％よりも小さくない場合は、「差があるとはいえない」とする<br>
<br>
```{r}
t.test(OJ, VC, var.equal=T)
```
　p値は有意水準５％よりも大きいので、「歯の長さの平均値に差があるとはいえない」と結論する。<br>
<br>
また、「変数OJの平均値は変数VCの平均値よりも大きい」ことを検証したい場合は、帰無仮説は「変数OJと変数VCの平均値に差がない」、対立仮設は「変数OJの平均値＞変数VCの平均値」として２標本t検定を行う。

```{r}
t.test(OJ, VC, var.equal=T, alternative="greater") #greater⇔less
```
　p値は有意水準５％よりも小さいので、「変数OJの平均値は変数VCの平均値よりも大きい」と結論する。
<br><br>

## (8.5) その他の検定
①Wilcoxonの順位和検定により、「変数OJと変数VCの歯の長さの中央値に差があるかどうか」を検証する。

```{r}
wilcox.test(OJ, VC, correct=F)
```
　p値は有意水準５％よりも大きいので、「歯の長さの中央値に差があるとはいえない」と結論する。<br>
<br>
②１標本t検定により、「変数OJの歯の長さの平均値が１７かどうか」を検証する。

```{r}
t.test(OJ, mu=17)
```
　p値は有意水準５％よりも小さいので、「歯の長さの平均値は１７ではない」と結論する。<br>
<br>
③Wilcoxonの符号付き順位和検定により、「変数OJの歯の長さの中央値が１７かどうか」を検証する。

```{r}
wilcox.test(OJ, mu=17, correct=F)
```
　p値は有意水準５％よりも小さいので、「歯の長さの中央値は１７ではない」と結論する。<br>
<br>
④F検定により、「変数OJと変数VCの歯の長さの分散は等しくないかどうか」を検定する。

```{r}
var.test(OJ, VC)
```
　p値は有意水準５％よりも大きいので、「歯の長さの分散に差があるとはいえない」と結論する。<br>
<br>
⑤その他の検定関数<br>
テキストp.102表8.3にまとめられている。

<br><br>



# 練習問題
<br>
(1)　２種類の睡眠薬を１０例の被験者に投与し、「投与前の睡眠時間と比べてDose1を投与した後の睡眠時間の増加（時間）」と、「投与前の睡眠時間と比べてDose2を投与した後の睡眠時間の増加（時間）」を測定したデータ「sleep」がある。データ「sleep」において、Dose1の睡眠時間データをD1に、Dose2の睡眠時間データをD2に代入せよ。
<br><br>
Answer
```{r}
(x <- c(sleep))
(D1 <- subset(sleep, group==1, extra, drop=T))
(D2 <- subset(sleep, group==2, extra, drop=T))
```

<br>
(2)　Dose1とDose2の睡眠時間に関するヒストグラムをそれぞれ描け。
<br><br>
Answer
```{r}
hist(D1, xlim=c(-2.0, 6.0), col="cyan")
hist(D2, xlim=c(-2.0, 6.0), col="cyan")
```

<br>
(3)　Dose1とDose2の睡眠時間に関する箱ひげ図をそれぞれ描け。
<br><br>
Answer
```{r}
boxplot(D1, main="Dose1", ylim=c(-2.0, 6.0))
boxplot(D2, main="Dose2", ylim=c(-2.0, 6.0))
```

<br>
(4)　Dose1とDose2の睡眠時間に関する要約統計量をそれぞれ算出せよ。
<br><br>
Answer
```{r}
summary(D1)
summary(D2)
```

<br>
(5)　Dose1とDose2の睡眠時間に関する平均値の比較を行いたいが、それぞれのデータは同じ被験者から得られており、いわゆる「対応のあるデータ」となっている。このとき、関数t.test()の引数paired=Tを指定することで、「対応のあるデータ」に対する適切なt検定（対応のあるt検定）を行うことができる。引数paired=Tを付けたうえで、Dose1とDose2の睡眠時間に関する平均値の比較を行い、解釈せよ。
<br><br>
Answer
```{r}
t.test(D1, D2, paired=T)
```
　p値は有意水準５％よりも小さいので、「Dose1とDose2の睡眠時間の平均値差がある」と結論する。
<br><br>


# 応用
「変数OJと変数VCの分散が等しくないかどうか」をいくつかの検定関数により検証する。<br>
<br>
①Ansari-Bradley検定
```{r}
ansari.test(OJ, VC)
```

②Fligner-Killeen検定
```{r}
fligner.test(OJ, VC)
```

③Mood検定
```{r}
mood.test(OJ, VC)
```

④F検定
```{r}
var.test(OJ, VC)
```
<br>
全ての検定方法において、p値は有意水準５％よりも大きいので、「歯の長さの分散に差があるとはいえない」と結論する。<br>
検定方法によりp値は異なるが、このデータでは有意水準５％の判断に影響を与える差は生まれなかった。


